现在有一个系统，输入参数$X$得到输出$Y$，但是输入和输出的关系未知。 我们做这样的实验，输入$n$次参数，记作$\{X_n\}$，把它排成一列得到矢量$X=(X_1,X_2,\dots,X_n)^{\mathrm{T}}$；同时得到$n$次输出，记作$\{Y_n\}$，把它排成一列得到矢量$Y=(Y_1,Y_2,\dots,Y_n)^{\mathrm{T}}$。假设我们观察到系统的输入输出呈现线性关系，也即
$$
y = B_1 x + B_0
$$
这里的小写字母$x,y$指代我们想象中的线性输入和输出，但是在现实中是不存在的，因为每一次的实验可能都无法精确的符合这个理想的线性关系式，总会有一些误差，然而在误差范围内我们认为这个线性关系式与实验结果符合得很好。现在我们需要找到参数$B_1$和$B_0$使得这个线性关系对于任意的输入输出都能够得到很好的近似。为此，我们决定使用刚刚实验中得到的数据点去拟合这两个参数。一般采用的线性回归方法是最小二乘法
$$
\min_{B_0,B_1}\left\|
\begin{pmatrix}
	1 & X_1 \\
	1 & X_2 \\
	\vdots & \vdots \\
	1 & X_n
\end{pmatrix}_{n \times 2}
\begin{pmatrix}
B_0 \\
B_1
\end{pmatrix}_{2 \times 1} -
\begin{pmatrix}
Y_1 \\
Y_2 \\
\vdots \\
Y_N
\end{pmatrix}_{n \times 1}
\right\|^2
$$
减号前面的相当于是拟合之后预测的输出值，减号后面的是实际的输出值。最小二乘法的本质实际上就是让预测的输出值与实际输出值的偏差的平方和最小。

从最小二乘法出发，我们得到了一个关于$B_{0,1}$的函数，不妨记作$f(B_0,B_1)$
$$
\begin{align}
f(B_0,B_1) &= 
\left\|
\begin{pmatrix}
	1 & X_1 \\
	1 & X_2 \\
	\vdots & \vdots \\
	1 & X_n
\end{pmatrix}_{n \times 2}
\begin{pmatrix}
B_0 \\
B_1
\end{pmatrix}_{2 \times 1} -
\begin{pmatrix}
Y_1 \\
Y_2 \\
\vdots \\
Y_N
\end{pmatrix}_{n \times 1}
\right\|^2 \\
&= \sum_{i=1}^n\left(B_0 + B_1 X_i - Y_i \right)^2
\end{align}
$$
我们希望找到它的最小值，可以先求出它关于$B_{0,1}$的导数
$$
\begin{gather}
\frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}B_0} = \sum_{i=1}^n2(B_0 + B_1 X_i - Y_i) \\
\frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}B_1} = \sum_{i=1}^n2(B_0 + B_1 X_i - Y_i)X_i
\end{gather}
$$
令他们同时等于零我们得到$f(B_0,B_1)$取最小值的时候$B_{0,1}$满足的两个方程，第一个是
$$
\begin{align}
\sum_{i=1}^n(B_0 + B_1 X_i - Y_i) &= n B_0 + B_1\sum_{i=1}^n X_i - \sum_{i=1}^n Y_i  \\
&= 0
\end{align}
$$
将上式两边同除以$n$，并规定$\bar{X} = \frac{\sum_{i=1}^n X_i}{n}$，$\bar{Y} = \frac{\sum_{i=1}^n Y_i}{n}$分别是$X$和$Y$的平均值，则
$$
B_0 + B_1 \bar{X} - \bar{Y} = 0
$$
第二个方程是
$$
\begin{align}
\sum_{i=1}^n(B_0 + B_1 X_i - Y_i)X_i &= B_0 \sum_{i=1}^n X_i + B_1 \sum_{i=1}^n X_i^2 -\sum_{i=1}^n Y_i X_i\\
&= (\bar{Y} - B_1 \bar{X}) \sum_{i=1}^n X_i + B_1 \sum_{i=1}^n X_i^2 -\sum_{i=1}^n Y_i X_i \\
&= n(\bar{Y} - B_1 \bar{X})\bar{X} + B_1 \sum_{i=1}^n X_i^2 -\sum_{i=1}^n Y_i X_i \\
&= B_1 \left(\sum_{i=1}^n X_i^2 - n \bar{X}^2  \right) + n \bar{Y} \bar{X} -\sum_{i=1}^n Y_i X_i \\
&= B_1 \sum_{i=1}^n (X_i - \bar{X})^2 - \sum_{i=1}^n (Y_i - \bar{Y}) (X_i - \bar{X}) \\
&= 0
\end{align}
$$
中间利用了$\sum_{i=1}^n (X_i - \bar{X})^2=\left(\sum_{i=1}^n X_i^2 - n \bar{X}^2  \right)$，$\sum_{i=1}^n (Y_i - \bar{Y}) (X_i - \bar{X}) = n \sum_{i=1}^n Y_i X_i - \bar{Y} \bar{X}$的关系式。因此$B_1$的表达式为
$$
B_1 = \frac{\sum_{i=1}^n (Y_i - \bar{Y}) (X_i - \bar{X})}{\sum_{i=1}^n (X_i - \bar{X})^2}
$$
证毕。